%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   $RCSfile: 3-gengram-grundfragen.tex,v $
%%  $Revision: 1.1 $
%%      $Date: 2004/04/26 14:10:21 $
%%    Authors: Stefan Mueller (CL Uni Bremen)
%%    Purpose: course slides
%%   Language: LaTeX
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Die Struktur des deutschen Satzes}

%\if 0

\iftoggle{gb-intro}{

\frame{

\frametitle{Gliederung}

\begin{itemize}
%% \item Ziele
%% \item Wiederholung von Grundbegriffen
%% \item Grundfragen der Sprachwissenschaft
\item Grammatikmodelle
\begin{itemize}
\item Phrasenstrukturgrammatik
\item Transformationsgrammatik und deren Nachfolger
\begin{itemize}
\item Geschichtliches und Motivation
\item Das T-Modell im Überblick
\item Grundbegriffe: Theta-Rollen, Externes Argument, \ldots
\item Lexikoneinträge
\item Syntaktische Kategorien
\item \xbar-Schemata
\item \blaubf{Die Struktur des deutschen Satzes}
\item Kasus
\item NP-Bewegung
\item Bindungstheorie
%\item \emph{w}-Bewegung
\item Inkorporation
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

}
}%\end{gb-intro}

\subsubsection{Exkurs: CP und IP im Englischen}

\frame[shrink]{
\frametitle{Die Struktur des deutschen Satzes}


\begin{itemize}
\item In früheren Arbeiten zum Englischen gab es für Sätze Regeln wie: 
\eal
\ex S $\to$ NP VP
\ex S $\to$ NP Infl VP
\zl

\begin{forest}
sm edges
[S
  [NP
  	[Ann,roof]]
  [INFL
  	[will]]
  [VP
  	[V$'$
		[V$^0$[read]]
		[NP[the newspaper, roof]]]]]
\end{forest}

\pause
\item Diese Regeln entsprechen nicht dem \xbar-Schema.


\end{itemize}

}



\subsubsubsection{C und I}

% \frame{
% \frametitle{C und I}

% \begin{itemize}
% \item Anmerkung: Die Benennung der Kategorien C und I ist teilweise nur noch wissenschaftsgeschichtlich motivierbar.
% \begin{itemize}
% \item<+-> Älterer Terminus für C$^0$: COMP = englisch \emph{complementizer},\\
% unterordnende Konjunktion, wie sie prototypisch in Objektnebensätzen (\emph{complement clauses}) auf"|tritt.
% \item<+-> Neuerer Terminus für I$^0$: T = Tempus (englisch \emph{tense}). 
% \item<+-> Älterer Terminus für I$^0$: INFL = englisch \emph{inflection};\\
% gemeint: Flexion des Verbs (Konjugation); \\
% Vorgänger: AUX = englisch \emph{auxiliary} = Hilfsverb.
% \end{itemize}
% \ifthenelse{\boolean{gb-intro}}{
% \item<+-> Bevor wir uns CP und IP im Deutschen zuwenden\\
% betrachten wir das Englische.
% }{}
% \end{itemize}


% }


\subsubsubsection{IP und VP im Englischen}

\frame{
\frametitle{Exkurs: IP und VP im Englischen: Hilfsverben}

\savespace\small\parskip0pt


\centerline{
\begin{forest}
sm edges
[IP
  [NP
  	[Ann,roof]]
  [I$'$
  	[I$^0$
  		[will]]
	[VP
  	[V$'$
		[V$^0$[read]]
		[NP[the newspaper, roof]]]]]]
\end{forest}}


\begin{itemize}
\item Statt dessen INFL als Kopf, der eine VP als Komplement nimmt.
\item Hilfsverben stehen in \inull (=~Aux).
\item Satzadverbien können zwischen Hilfsverb und Vollverb stehen.
\end{itemize}

}


\frame{
\frametitle{IP und VP im Englischen: Sätze ohne Hilfsverb}

\savespace\small\parskip0pt

\centerline{%
\begin{forest}
sm edges
[IP
	[NP[Ann,roof]]
	[I$'$
		[I$^0$[-s]]
		[VP
			[V$'$
				[V$^0$[read-]]
				[NP[the newspaper, roof]]]]]]
\end{forest}
}

\begin{itemize}
\item Hilfsverben stehen in \inull (=~Aux).
\item Position kann leer bleiben.\\
Wird dann mit der flektierten Form des finiten Verbs verknüpft.

Früher: In \inull stand das Affix \suffix{s}, das Verb bewegt sich in die \inull-Position.
\end{itemize}

}


\frame{
\frametitle{Englische Sätze mit Komplementierer}

\psset{xunit=1cm,yunit=5.4mm}
\psset{nodesep=4pt,linewidth=0.8pt,arrowscale=2}


\hfill\scalebox{0.73}{%
\begin{forest}
sm edges
[CP
[C$'$
	[C$^0$[that]]
	[IP
		[NP[Ann,roof]]
		[I$'$
			[I$^0$[will]]
			[VP
				[V$'$
					[V$^0$[read]]
					[NP[the newspaper, roof]]]]]]]]
\end{forest}}\hfill\hfill\mbox{}

\begin{itemize}
\item Der Komplementierer (\emph{that}, \emph{because}, \ldots) verlangt eine IP.
\end{itemize}

}

\subsubsubsection{CP, IP und VP im Englischen}

\frame[shrink]{
%\frame{
\frametitle{CP, IP und VP im Englischen: Fragesätze}

\savespace\small\smallexamples\parskip0pt\itemsep0pt


\centerline{%
\scalebox{.8}{
\begin{forest}
sm edges
[IP
		[NP[Ann,roof]]
		[I$'$
			[I$^0$[\trace$_k$]]
			[VP
				[V$'$
					[V$^0$[read]]
					[NP[the newspaper,roof]]]]]]
\end{forest}}}

\begin{itemize}
\item Ja/nein-Fragen werden durch Voranstellung des Hilfsverbs gebildet:
\ea
Will Ann read the newspaper?
\z
\pause
\item \emph{wh}-Fragen werden durch zusätzliche Voranstellung vor das Hilfsverb gebildet:
\ea
What will Ann read?
\z
\item Umstellung des Hilfsverbs erfolgt in Position, die sonst der Komplementierer innehat.
\end{itemize}

}


\frame[shrink]{
\frametitle{CP, IP und VP im Englischen: Fragesätze}

\vfill

\hfill
\scalebox{.9}{
\begin{forest}
sm edges
[CP
[XP [\trace]]
[C$'$
	[C$^0$[will$_k$]]
	[IP
		[NP[Ann,roof]]
		[I$'$
			[I$^0$[\trace$_k$]]
			[VP
				[V$'$
					[V$^0$[read]]
					[NP[the newspaper,roof]]]]]]]]
\end{forest}}
\hfill
\only<2->{\scalebox{.9}{
\begin{forest}
sm edges
[CP
[NP[what$_i$]]
[C$'$
	[C$^0$[will$_k$]]
	[IP
		[NP[Ann,roof]]
		[I$'$
			[I$^0$[\trace$_k$]]
			[VP
				[V$'$
					[V$^0$[read]]
					[NP[\trace$_i$]]]]]]]]
\end{forest}}}
\hfill\mbox{}

\vfill

\pause

}



\iftoggle{gb-intro}{
\frame{
\frametitle{Grundannahmen zu CP, IP und VP im Englischen}

\begin{itemize}
\item Die \blaubf{D-Struktur} ist die Phrasenstruktur,\\
die sich aus den \blaubf{Theta-Rastern} der beteiligten \blaubf{lexikalischen Einheiten} ergibt.
\item Die \blaubf{S-Struktur} berücksichtigt
zusätzlich die Anforderungen der \blaubf{funktionalen Kategorien}.

Besonders wichtig:\\
Funktionale Kategorien können \blaubf{Bewegungen} auslösen. 
\end{itemize}

}



\subsubsubsection{Strukturelle Regeln für die Satzstruktur des Englischen}


\frame{
\frametitle{Strukturelle Regeln für die Satzstruktur des Englischen (I)}


\begin{itemize}
\item Vollverben stehen immer an Position \vnull.
\pause
\item Satzadverbialien stehen am linken Rand der VP (Einzelheiten umstritten).
\pause
\item In einfachen affirmativen (nicht verneinten) Sätzen mit einer
einzigen Verbform ist \inull lexikalisch leer. 

\pause
\item Für Kongruenz zwischen Subjekt und Verb ist die Kategorie I zuständig 
(sogenanntes Spec-Head-Agreement, hier Kongruenz zwischen der Subjektposition
SpecIP und dem Kopf \inull) $\to$ 
muss eine "`unsichtbare"' Beziehung zwischen \inull und \vnull geben.

\pause 
Heute geht man von Verkettung von \vnull mit der leeren \inull-Position aus. 

\pause
Früher: "`Affix-Hopping"':\nocite{Chomsky75a} \inull war nur
mit grammatischen Merkmalen (insbesondere Tempus und Modus sowie Person und
Numerus) und allenfalls mit einem Affix (\zb \emph{-s}, \emph{-ed}) besetzt.
Affix musste aus phonologischen Gründen zum Verb "`hinunterhüpfen"'.


\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Strukturelle Regeln für die Satzstruktur des Englischen (II)}

\begin{itemize}[<+->]
\item Hilfsverben (Auxiliare) \emph{be}, \emph{have}, \emph{will}, \emph{shall}, \emph{can}, \emph{may}, \emph{must}\\
haben syntaktische Kategorie I.

\item In verneinten Sätzen tritt das semantisch leere Hilfsverb \emph{do} auf (Kategorie: auch I). 
\item Die CP-Schicht wird nur bei bestimmten Satzarten gefüllt, und zwar mit \blaubf{Bewegung} von
Elementen aus IP und VP. 

Dabei gilt das universelle \blaubf{Prinzip der
Strukturerhaltung}: An eine Phrasenposition (zum Beispiel Spec-Position) kann
nur eine Phrase bewegt werden, an eine Kopfposition nur ein Kopf.

\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Regeln: Interrogativ-Hauptsätze (I)}

%\setlength\leftmargini{1em}
In Interrogativ-Hauptsätzen finden die folgenden Bewegungen statt: 
\begin{itemize}
\item Interrogative XP $\to$ SpecCP 
\item \inull $\to$ \cnull
\end{itemize}


{\footnotesize

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}\hline
SpecCP    & \cnull     & SpecIP & \inull   & Satzadv       & \vnull    & Rest der VP\\\hline\hline
What$_i$  & will$_k$   & Ann    & t$_k$   & usually       & read      & t$_i$ in the pub?\\
What$_i$  & does$_k$   & Ann    & t$_k$   & usually       & read      & t$_i$ in the pub?\\\hline
\end{tabular}

}
}

\frame{
\frametitle{Regeln: Interrogativ-Hauptsätze (II)}

Bei Entscheidungsfragen sowie Frage nach dem Subjekt\\
keine Bewegung nach SpecCP:


{\footnotesize
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}\hline
SpecCP    & \cnull     & SpecIP & \inull   & Satzadv       & \vnull    & Rest der VP\\\hline\hline
          & Will$_k$   & Ann    & \_$_k$   & usually       & read      & the newspaper in the pub?\\
          & Did$_k$    & Ann    & \_$_k$   & usually       & read      & the newspaper in the pub?\\
          & Didn't$_k$ & Ann    & \_$_k$   & usually       & read      & the newspaper in the pub?\\
          &            & Who    & read$_k$ s  & usually       & \_$_k$ & the newspaper in the pub?\\
          &            & Who    & will     & usually       & read      & the newspaper in the pub?\\\hline
\end{tabular}
}


\pause
\inull $\to$ \cnull (außer bei Frage nach dem Subjekt).\\
Bewegung von leerem \inull ist ausgeschlossen;\\
stattdessen wird in \cnull das semantisch leere Hilfsverb \emph{do} eingeführt. 

}

\frame{
\frametitle{Regeln: Interrogativnebensätze}


\begin{itemize}
\item<+-> In \emph{wh}-Interrogativnebensätzen und in \emph{wh}-Relativsätzen wird nur SpecCP
besetzt, und zwar mit einer Phrase, die ein \emph{wh}-Wort (\emph{what}, \emph{who}, \emph{which}, \emph{where}, \ldots)
enthält. 
\eal
\ex I wonder whether he will come.
\ex the man who you saw
\zl
Man spricht hier von \emph{wh}-Bewegung.
\item<+-> (\emph{wh}-Interrogativnebensätze sind nicht die einzige Option für Relativsätze im Englischen!)
\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Regeln: Konjunktionalnebensätze}


\begin{itemize}

\item<+-> Konjunktionalnebensätze: unterordnende Konjunktion (Complementizer) steht in \cnull. 
\ea
He believes that he will win.
\z
\item<+-> In älteren Sprachstufen und dialektal noch heute wird \cnull auch bei
\emph{wh}-Interrogativ-Nebensätzen mit der unterordnenden Konjunktion \emph{that} besetzt
(vgl.\ die analoge Erscheinung im Frühneuhochdeutschen und in deutschen Dialekten):
\ea
Men shal knowe what that I am \citep[S.\,122]{Haegeman94a-u} 
\z
\end{itemize}

}

\subsubsubsection{Zwei Arten von Bewegung}
\frame{
\frametitle{Zwei Arten von Bewegung}

Fazit: Es treten zwei Arten von Bewegungen auf:
\begin{itemize}
\item Bewegung von Phrasen an Spezifikatorpositionen und 
\item Bewegung von Köpfen an die jeweils unmittelbar übergeordnete Kopfposition
\end{itemize}


}

\frame{
\frametitle{\normalsize Übersicht: CP, IP und VP im Englischen}
%
\savespace
{\scriptsize
\hspace{\leftmargin}\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}\hline
SpecCP    & \cnull     & SpecIP & \inull   & Satzadv       & \vnull    & Rest der VP\\\hline\hline
          &            & Ann    & read$_k$ s   & usually      & \_$_k$ & the newspaper in the pub.\\
          &            & Ann    & will     & usually       & read      & the newspaper in the pub.\\
          &            & Ann    & does not & usually       & read      & the newspaper in the pub.\\ 
          & that       & Ann    & read$_k$ s  & usually       & \_$_k$ & the newspaper in the pub.\\
          & Will$_k$   & Ann    & t$_k$   & usually       & read      & the newspaper in the pub?\\
          & Did$_k$    & Ann    & t$_k$   & usually       & read      & the newspaper in the pub?\\
          & Didn't$_k$ & Ann    & t$_k$   & usually       & read      & the newspaper in the pub?\\
          &            & Who    & read$_k$ s  & usually       & \_$_k$ & the newspaper in the pub?\\
          &            & Who    & will     & usually       & read      & the newspaper in the pub?\\
What$_i$  & will$_k$   & Ann    & t$_k$   & usually       & read      & t$_i$ in the pub?\\
What$_i$  & does$_k$   & Ann    & t$_k$   & usually       & read      & t$_i$ in the pub?\\\hline\hline
%
what$_i$  & [ \_ ]     & Ann    & read$_k$ s   & usually       & \_$_k$      & t$_i$ in the pub.\\
what$_i$  & [ \_ ]     & Ann    & will     & usually       & read      & t$_i$ in the pub.\\
which$_i$ & [ \_ ]     & Ann    & read$_k$ s  & usually       & \_$_k$ & t$_i$ in the pub.\\
which$_i$ & [ \_ ]     & Ann    & will     & usually       & read      & t$_i$ in the pub.\\\hline
\end{tabular}

\begin{itemize}\itemsep0pt
\item Leere Köpfe, sofern von Anfang an leer: \_ oder e (englisch empty = leer)
\item Wegbewegte Köpfe und Phrasen = t (englisch \emph{trace} = Spur)
\item Die Indexe (i, j, k, \ldots) machen klar, welche Phrase zu welcher leeren Position gehört.
\end{itemize}
}

}

}%\end{gb-intro}

\subsubsection{Topologie des deutschen Satzes}

\frame{
\frametitle{Topologie des deutschen Satzes (I)}

Bevor wir uns dem CP/IP-System für das Deutsche zuwenden, müssen einige deskriptive Begriffe geklärt
werden:

\begin{itemize}
\item Die Abfolge der Konstituenten im Deutschen wird unter Bezugnahme auf topologische
Felder erklärt.

\pause
\item Wichtige Arbeiten zum Thema topologische Felder sind:\\
\citew{Drach37},  \citew{Reis80a} und \citew{Hoehle86}.

\pause
\item Im folgenden werden die Begriffe \emph{Vorfeld}, \emph{linke/rechte Satzklammer},
\emph{Mittelfeld} und \emph{Nachfeld} eingeführt.

\citew{Bech55a} hat noch weitere Felder für die Beschreibung der Abfolgen innerhalb von Verbalkomplexen
eingeführt, die hier aber vorerst ignoriert werden.
\end{itemize}


}

\frame{
\frametitle{Verbstellungstypen und Begriffe}

\savespace
\begin{itemize}
\item Verbendstellung
      \ea
      Peter hat erzählt, \rot<5->{dass} er das Eis \braun<5->{\gruen<4>{gegessen} \blauit<-4>{hat}}.
      \z
\pause
\item Verberststellung
        \ea
      \rot<4->{\blauit<-3>{Hat}} Peter das Eis \braun<5->{\gruen<4>{gegessen}}?
      \z
\pause
\item Verbzweitstellung
      \ea
      Peter \rot<4->{\blauit<-3>{hat}} das Eis \braun<5->{\gruen<4>{gegessen}}.
      \z
\end{itemize}

\pause
\begin{itemize}[<+->]
\item verbale Elemente nur in (\mex{-2}) kontinuierlich
\item \rot<5->{linke} und \braun<5->{rechte} Satzklammer
\item Komplementierer (\emph{weil}, \emph{dass}, \emph{ob}) in der linken Satzklammer
\item Komplementierer und finites Verb sind komplementär verteilt
\item Bereiche vor, zwischen u.\ nach Klammern: Vorfeld, Mittelfeld, Nachfeld
\end{itemize}


}

\frame{
\frametitle{Topologie des deutschen Satzes im Überblick}


\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{@{}lllll@{}}
\rowcolor{structure!15}Vorfeld & linke Klammer & Mittelfeld                             & rechte Klammer & Nachfeld                   \\ 
\\
\rowcolor{structure!10}Karl    & schläft.      &                                        &                &                            \\
                       Karl    & hat           &                                        & geschlafen.    &                            \\
\rowcolor{structure!10}Karl    & erkennt       & Maria.                                 &                &                            \\
                       Karl    & färbt         & den Mantel                             & um             & den Maria kennt.           \\
\rowcolor{structure!10}Karl    & hat           & Maria                                  & erkannt.       &                             \\
                       Karl    & hat           & Maria als sie aus dem Zug stieg sofort & erkannt.       &                             \\
\rowcolor{structure!10}Karl    & hat           & Maria sofort                           & erkannt        & als sie aus dem Zug stieg. \\
                       Karl    & hat           & Maria zu erkennen                      & behauptet.     &            \\
\rowcolor{structure!10}Karl    & hat           &                                        & behauptet      & Maria zu erkennen.         \\ 
\\
\rowcolor{structure!10}        & Schläft       & Karl?                                  &                &                            \\
                               & Schlaf!       &                                        &                &                             \\
\rowcolor{structure!10}        & Iß            & jetzt dein Eis                         & auf!           &                             \\
        & Hat           & er doch das ganze Eis alleine          & gegessen.            &      \\  \\
\rowcolor{structure!10}        & weil          & er das ganze Eis alleine               & gegessen hat   & ohne sich zu schämen.\\
        & weil          & er das ganze Eis alleine               & essen können will    & ohne gestört zu werden.    \\
\rowcolor{structure!10}wer     &               & das ganze Eis alleine                  & gegessen hat.  &                             \\
\end{tabular}
}

}

% \frame{
% \frametitle{Der Prädikatskomplex}
% %


% \begin{itemize}
% \item<+-> mehrere Verben in der rechten Satzklammer: Verbalkomplex
% \item<+-> manchmal wird auch von diskontinuierlichen Verbalkomplexen
%       gesprochen (Initialstellung das Finitums)
% \item<+-> auch prädikative Adjektive (\mex{1}a) und Resultativprädikate (\mex{1}b) werden zum Prädikatskomplex gezählt:
%       \eal
%       \ex dass Karl seiner Frau treu ist
%       \ex dass Karl das Glas leer trinkt
%       \zl
% \end{itemize}

% }

\frame{
\frametitle{Die Rangprobe}
%


\begin{itemize}
\item<+-> Felder nicht immer besetzt
      \ea
      \field{Der Mann}{VF} \field{gibt}{LS} \field{der Frau das Buch,}{MF} \field{die er kennt}{NF}.
      \z
\item<+-> Test: Rangprobe \citep[S.\,72]{Bech55a}
\eal
\ex[]{
Der Mann hat der Frau das Buch gegeben, die er kennt.
}
\ex[*]{
Der Mann hat der Frau das Buch, die er kennt, gegeben.
}
\zl
Ersetzung des Finitums durch ein Hilfsverb $\to$\\
Hauptverb besetzt die rechte Satzklammer.
\end{itemize}

}


\frame{
\frametitle{Rekursives Auf"|tauchen der Felder}

\begin{itemize}
\item \citet*[S.\,82]{Reis80a}: Rekursion\\
      Vorfeld kann in Felder unterteilt sein:
\eal
\ex Die Möglichkeit, etwas zu verändern, ist damit verschüttet
      für lange lange Zeit.
\ex {}[Verschüttet für lange lange Zeit] ist damit die Möglichkeit, 
      etwas zu ver"-ändern.
\ex Wir haben schon seit langem gewu"st, da"s du kommst.
\ex {}[Gewu"st, da"s du kommst,] haben wir schon seit langem.
\zl
\pause
\item im Mittelfeld beobachtbare Permutationen auch innerhalb komplexer Vorfelder

\eal
\ex {}[\gruen{Seiner Tochter} \blau{ein Märchen} erzählen] wird er wohl müssen.
\ex {}[\blau{Ein Märchen} \gruen{seiner Tochter} erzählen] wird er wohl müssen.
\zl
\end{itemize}

}

\iftoggle{gb-intro}{
\frame{
\frametitle{Bemerkung zu Interrogativphrasen und Relativpronomina}

\begin{itemize}
\item Zuordnung zum Vorfeld dadurch motiviert, dass im Bairischen
      zusätzlich zur w/d-Phrase ein Komplementierer auftreten kann.
\item außerdem theorieinterne Gründe (Phrasenposition vs.\ Kopfposition)
\item Diese Zuordnung schafft allerdings empirische Probleme:
      \begin{itemize}
      \item Komplementierer kann mit w-Phrase koordiniert werden \citep{Reis85} %S. 301
      \item w/d-Phrasen verhalten sich in bezug auf Verum-Fokus genauso wie Komplementierer
      \item w/d-Phrasen können in Dialekten wie Komplementierer flektiert werden
      \end{itemize}
\end{itemize}


}
}

\frame{
\frametitle{Übung}

Bestimmen Sie die topologischen Felder in den Sätzen in (\mex{1}):
\eal
\ex Der Mann hat gewonnen, den alle kennen.
\ex Er gibt ihm das Buch, das Klaus empfohlen hat.
\ex Maria hat behauptet, dass das nicht stimmt.
\ex Peter hat das Buch gelesen,\\das Maria dem Schüler empfohlen hat,\\der neu in die Klasse gekommen ist.
\ex Komm!
\zl

}

\subsubsection{CP und IP im Deutschen}

\frame{
\frametitle{Das topologische Modell mit CP, IP, VP (I)}

\vfill
\centerline{
\scalebox{.7}{
\begin{forest}
    sn edges original,empty nodes
    [CP
      [{}
        [XP,terminus
          [SpecCP\\prefield, name=p1
          ]
        ]
      ]
      [C$'$
            [{}
              [C$^0$, terminus
                [C$^0$\\left SB, name=c0
                ]
              ]
            ]
            [IP
              [{}
                [XP, terminus
                  [{IP (without I$^0$, V$^0$)\\middle field}
                    [SpecIP\\subject position, set me left, name=specip
                    ]
                    [phrases inside\\the VP, name=p3
                    ]
                  ]
                ]
              ]
              [I$'$
                      [VP, name=vp
                        [V$^0$, name=v0, terminus, no path, anchor=east
                          [{V$^0$, I$^0$\\right SB}, name=p2, set me left
                          ]
                        ]
                      ]
                      [{}
                            [I$^0$, terminus, name=io
                            ]
                      ]
              ]
            ]
      ]
    ]
    \draw [thick]
      (p1.north west) rectangle (io.east |- p3.south);
    \draw
      ($(c0.north east)!1/2!(specip.west |- c0.north east)$) coordinate (p6) -- (p6 |- p3.south)
      ($(p1.north east)!1/2!(c0.north west)$) coordinate (p4) -- (p3.south -| p4)
      ($(specip.north east)!1/2!(p3.north west)$) coordinate (p5) -- (p3.south -| p5)
      ($(p2.north west)!1/2!(p2.north west -| p3.east)$) coordinate (p7) -- (p3.south -| p7)
      (p6 |- p2.south) -- (p2.south -| p7)
      (vp.south) -- (v0.center -| p3.west) -- (v0.west)
      (v0.east) -- +(4.5pt,0) -- (vp.south)
      ;
\end{forest}}}

}

% \frame{
% \frametitle{Das topologische Modell mit CP, IP, VP (II)}

% \footnotesize
% \resizebox{0.99\textwidth}{!}{
% \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
% \hline
% %
% SpecCP    & \cnull      & \mc{2}{l|}{IP (ohne \inull, \vnull)} & \vnull, \inull\\
% Vorfeld   & Linke       & \mc{2}{l|}{Mittelfeld}                      & Rechte\\\cline{3-4}
%           & Satzklammer & SpecIP           & Phrasen innerhalb der VP & Satzklammer\\
%           &             & Subjektsposition &                          &\\\hline\hline
%           & dass         & Anna & [das Buch] [auf den Tisch] & legt$_k$ [ \_ ]$_k$\\
% \pause
%           & ob  & Anna & [das Buch] [auf den Tisch] & legt$_k$ [ \_ ]$_k$ \\\hline\hline
% \pause
% \ifthenelse{\boolean{gb-intro}}{
% wer$_i$      & [ \_ ] & [ t ]$_i$ & [das Buch] [auf den Tisch] & legt$_k$ [ \_ ]$_k$\\
% \pause
% was$_i$      & [ \_ ] & Anna & [ t ]$_i$ [auf den Tisch] & legt$_k$ [ \_ ]$_k$\\\hline\hline
% \pause
% }{}
%           & Legt$_k$ & Anna & [das Buch] [auf den Tisch]? & [ t ]$_k$ [ t ]$_k$\\
% \pause
%           & Legt$_k$ & Anna & [das Buch] [auf den Tisch], & [ t ]$_k$ [ t ]$_k$ \\\hline\hline
% \pause
% Anna$_i$     & legt$_k$ & [ t ]$_i$ & [das Buch] [auf den Tisch] & [ t ]$_k$ [ t ]$_k$\\
% \pause
% Wer$_i$      & legt$_k$ & [ t ]$_i$ & [das Buch] [auf den Tisch]? & [ t ]$_k$ [ t ]$_k$\\
% \pause
% {}[Das Buch]$_i$ & legt$_k$ & Anna & [ t ]$_i$ [auf den Tisch] & [ t ]$_k$ [ t ]$_k$\\
% \pause
% Was$_i$      & legt$_k$ & Anna & [ t ]$_i$ [auf den Tisch]? & [ t ]$_k$ [ t ]$_k$\\
% \pause
% {}[Auf den Tisch]$_i$ & legt$_k$ &Anna & [das Buch] [ t ]$_i$ & [ t ]$_k$ [ t ]$_k$\\\hline
% \end{tabular}
% }

% \pause
% \vfill
% Achtung: Die Bezeichner SpecCP u.\ SpecIP sind keine Kategoriensymbole. Sie kommen
% in Grammatiken mit Ersetzungsregeln nicht vor! Sie bezeichnen nur Positionen im Baum.

% }

\subsubsubsection{Deutsch als SOV-Sprache}

\frame{
\frametitle{Deutsch als SOV-Sprache}

\begin{itemize}

\item Köpfe von VP und IP (\vnull und \inull) stehen im Deutschen rechts und bilden
zusammen die rechte Satzklammer. 

\pause
\item Subjekt und alle anderen Satzglieder (Komplemente und Adjunkte) stehen links davon und bilden das
Mittelfeld. 

\pause
\item Deutsch ist damit zumindest in der D-Struktur eine sogenannte
SOV-Sprache (=~Sprache mit Grundabfolge Subjekt--Objekt-- Verb)

\begin{itemize}
\item SOV Deutsch, \ldots
\item SVO Englisch, Französisch, \ldots
\item VSO Walisisch, Arabisch, \ldots 
\end{itemize}
Etwa 40\,\% aller Sprachen sind SOV-Sprachen, etwa 25\,\% sind SVO. 


\pause
\item Nebeneffekt der SOV-Struktur: Je enger sich ein Satzglied auf das
Verb bezieht, desto näher steht es an der rechten Satzklammer und auch dann,
wenn das Verb wegbewegt wurde.
\end{itemize}

}

\frame{
\frametitlefit{Motivation der Verbletztstellung als Grundstellung: Partikeln}

\citew%[S.\,34--36]
{Bierwisch63a}: Sogenannte Verbzusätze oder Verbpartikel\\
bilden mit dem Verb eine enge Einheit.
\eal
\ex weil er morgen \blau{anfängt}
\ex Er \blau{fängt} morgen \blau{an}.
\zl
Diese Einheit ist nur in der Verbletzstellung zu sehen, was dafür spricht, diese
Stellung als Grundstellung anzusehen.
}

% \frame{
% \frametitle{Stellung der infiniten Verben}


% \eal
% \ex Dieses Buch sollte gelesen werden müssen.
% \ex This book should have been read.
% \zl

% }

\frame{
\frametitle{Stellung in Nebensätzen}

Verben in infiniten Nebensätzen und in durch eine Konjunktion eingeleiteten
finiten Nebensätzen stehen immer am Ende\\
(von Ausklammerungen ins Nachfeld abgesehen):
\eal
\ex Der Clown versucht, Kurt-Martin die Ware \blaubf{zu geben}.
\ex dass der Clown Kurt-Martin die Ware \blaubf{gibt}
\zl
}

\frame{
\frametitle{Stellung der Verben in SVO und SOV-Sprachen}

\citet{Oersnes2009b}: 
\eal
\ex dass er ihn gesehen$_3$ haben$_2$ muss$_1$
\ex 
\gll at han må$_1$ have$_2$ set$_3$ ham\\
     dass er muss haben gesehen ihn\\
\zl


}

\frame{
\frametitle{Skopus}

\citew[Abschnitt~2.3]{Netter92}:
Skopusbeziehungen der Adverbien hängt von ihrerer Reihenfolge ab (Präferenzregel?):\\
Links stehendes Adverb hat Skopus über folgendes Adverb und Verb.

\eal
\ex weil er [absichtlich [nicht lacht]]
\ex weil er [nicht [absichtlich lacht]]
\zl
\pause
Bei Verberststellung ändern sich die Skopusverhältnisse nicht.
\eal
\ex Er lacht absichtlich nicht.
\ex Er lacht nicht absichtlich.
\zl
}


\subsubsubsection{C -- die linke Satzklammer}


\frame{
\frametitle{\cnull{} -- die linke Satzklammer in Nebensätzen}

\cnull entspricht der linken Satzklammer und wird wie folgt besetzt:
\begin{itemize}
\item In Konjunktionalnebensätzen steht die unterordnende Konjunktion\\ (der Complementizer) wie im Englischen in \cnull. 

Das Verb bleibt in der rechten Satzklammer.
\ea
Er glaubt, dass sie kommt.
\z
\iftoggle{gb-intro}{
\pause
\item In Relativ- und \emph{w}-Interrogativnebensätzen bleibt die Position \cnull standardsprachlich leer. 
(In früheren und regionalen Varietäten des Deutschen konnte/kann \cnull besetzt werden.)

Das Verb bleibt ebenfalls in der rechten Satzklammer. 
\eal
\ex der Mann, den wir kennen
\ex Ich frage mich, wen du überhaupt kennst.
\zl
}
\end{itemize}

}
\frame{
\frametitle{\cnull{} -- die linke Satzklammer in Verberst- und -zweitsätzen}

\begin{itemize}
\item In Verberst- und Verbzweitsätzen wird das finite Verb über die Position \inull nach \cnull bewegt: 
\vnull $\to$  \inull $\to$ \cnull. 
\eal
\ex dass er sie kenn- -t \jambox{(Verb in \vnull)}
\ex dass er sie \_$_i$ [kenn-$_i$ -t] \jambox{(Verb in \inull)}
\ex {}[Kenn-$_i$ -t]$_j$ er sie \_$_i$ \_$_j$? \jambox{(Verb in \cnull)}
\zl

\iftoggle{gb-intro}{
\pause
\item Direkte Bewegung von \vnull nach \cnull wird durch eine im Sprachvergleich gut abgesicherte,
hier aber nicht direkt nachweisbare Beschränkung ausgeschlossen, den sogenannten \emph{Head Movement Constraint}\nocite{Travis84a-u}.
\item Für das Auftreten von Spuren gibt es allgemeine Beschränkungen,\\
      die denen der \siehe \hyperlink{bt}{Pronomenbindung} entsprechen.\\
      Das \emph{Head Movement Constraint} kann aus diesen Beschränkungen abgeleitet werden \citep{Baker88a}.
}
\end{itemize}

}

\subsubsubsection{SpecCP - das Vorfeld}

\frame{
\frametitle{SpecCP -- das Vorfeld in Deklarativsätzen (I)}

Die Position SpecCP entspricht dem Vorfeld und wird wie folgt besetzt:
\begin{itemize}
\item Deklarativsätze (Aussage-Hauptsätze): XP wird ins Vorfeld bewegt.
\ea
Gibt der Mann dem Kind jetzt den Mantel?
\z
\pause
\eal
\ex Der Mann gibt dem Kind jetzt den Mantel.
\pause
\ex Dem Kind gibt der Mann jetzt den Mantel.
\pause
\ex Den Mantel gibt der Mann dem Kind jetzt.
\pause
\ex Jetzt gibt der Mann dem Kind den Mantel.
\zl
\end{itemize}

}


\frame{

\frametitle{Verbbewegung und Bewegung nach SpecCP}

\vfill
\centerline{\scalebox{0.8}{
\begin{forest}
sm edges
[CP
[NP [diesen Mann$_i$, roof]]
[C$'$
	[C$^0$[(kenn-$_j$ -t)$_k$]]
	[IP
		[NP [jeder,roof]]
		[I$'$
			[VP
				[V$'$
					[NP[\trace$_i$]]
					[V$^0$[\trace$_j$]]]]
			[I$^0$ [\trace$_k$]]]]]]
\end{forest}}}
\vfill


}

\frame[shrink]{
\frametitle{SpecCP -- das Vorfeld in Deklarativsätzen (II)}

\begin{itemize}
\item Ausschlaggebender Faktor für die Auswahl der zu bewegenden Phrase ist die Informationsstruktur des Satzes:\\
Was an vorangehende oder sonstwie bekannte Information anknüpft, steht innerhalb des Satzes eher
links ($\to$ vorzugsweise im Vorfeld), und was für den Gesprächspartner neu ist, steht eher rechts. 
\pause
\item Bewegung ins Vorfeld von Deklarativsätzen wird auch Topikalisierung genannt.\\
      Der Fokus kann aber auch im Vorfeld stehen. Auch Expletiva.
\pause
\item Achtung:\\
      Vorfeldbesetzung hat nicht denselben Status wie die Topikalisierung im Englischen!
\pause
\item Analyse funktioniert auch für sogenannte Fernabhängigkeiten:
      \ea
      {}[Um zwei Millionen Mark]$_i$ soll er versucht haben,\\ {}[eine Versicherung \_$_i$ zu betrügen].
      \z
\end{itemize}

}


\iftoggle{gb-intro}{
\frame{
\frametitle{SpecCP -- das Vorfeld in Nebensätzen}

In Relativ- und \emph{w}-Interrogativsätzen wird eine Phrase mit einem entsprechenden Wort (je nachdem: Determinierer, Pronomen, Adverb) ins Vorfeld gestellt.
\begin{itemize}
\item Relativsätze müssen ein Relativpronomen in der vorangestellten Phrase enthalten:
\eal
\ex der Mann, [\blauit{der}] das gesagt hat
\pause
\ex der Mann, [\blauit{den}] wir kennen
\pause
\ex der Mann, [\blauit{dessen} Vorschlag] wir diskutieren
\pause
\ex der Mann, [von \blauit{dem}] wir reden
\pause
\ex der Mann, [über \blauit{dessen} Vorschlag] wir reden
\pause
\ex die Art und Weise, [\blauit{wie}] wir über ihn reden
\zl
\end{itemize}

}
\frame{
\frametitle{SpecCP -- das Vorfeld in Nebensätzen}

\begin{itemize}
\item Interrogativsätze müssen ein Interrogativpronomen in der vorangestellten Phrase enthalten:
\eal
\ex Ich frage mich, [\blauit{wer}] das gesagt hat.
\pause
\ex Ich frage mich, [\blauit{wen}] du überhaupt kennst.
\pause
\ex Ich frage mich, [\blauit{wessen} Vorschlag] wir gerade diskutieren.
\pause
\ex Ich frage mich, [von \blauit{wem}] wir gerade reden.
\pause
\ex Ich frage mich, [über \blauit{wessen} Vorschlag] wir gerade reden.
\pause
\ex Ich frage mich, [\blauit{wie}] wir über ihn reden (sollten).
\pause
\ex Ich frage mich, [\blauit{ob}] er kommt.
\zl
\pause
\item
Man spricht hier von \blaubf{\emph{w}-Bewegung} (für Engl.\ \emph{wh}-Bewegung)\\
(auch im Fall von Relativsätzen mit \emph{der}, \emph{die}, \emph{das}).
\pause
%\bigskip
\item In allen übrigen Sätzen bleibt SpecCP leer.\\
(Zu "`unsichtbarer"' Besetzung von SpecCP siehe \hyperlink{np-bewegung}{\emph{w}-Bewegung})
\end{itemize}

}


%\fi 

\subsubsubsection{V und I - die rechte Satzklammer}

\frame{
\frametitle{\vnull und \inull{} -- die rechte Satzklammer (I)}

\savespace
\begin{itemize}
\item Deutsch hat keine lexikalischen Einheiten der Kategorie I,\\
\dash, auch Hilfsverben sind wirkliche Verben (Kategorie V). 
\pause
\item VPen können verschachtelt auf"|treten (Rekursion bzw.\ Rekursivität): 

Eine Regel, hier Einfügung einer VP, kann wiederholt angewendet werden.

Eine untergeordnete VP ist jeweils Komplement der
nächsthöheren.
\ea
Bis Anna\\
{}{\blau<5>[\sub{VP}} {\blau<4>[\sub{VP}} {\blau<3>[\sub{VP}} das Buch auf den Tisch gelegt{\blau<3>]} haben{\blau<4>]} wird{\blau<5>]}, 
\z
\end{itemize}

}

\frame[shrink]{
\frametitle{\vnull und \inull{} -- die rechte Satzklammer (II)}

\setlength\leftmargini{1em}
\begin{itemize}
\item Die I-Position ist verantwortlich für:
\begin{itemize}
\item Finitheit
\item die morphosyntaktischen Merkmale Tempus und Modus
\item die Kongruenz in Person und Numerus zwischen Subjekt und Verb (\emph{Spec-Head-Agreement})
\end{itemize}
\pause
\item Wo steht Verb in Sätzen mit Endstellung des finiten Verbs?% (=~Verbletztsätze):
\begin{itemize}
\item Möglichkeit 1:\\ Das Verb bleibt (wie im Englischen) an der \vnull-Stelle stehen. 
\vnull ist dann mit der leeren \inull-Position verkettet. 
Bezeichnung: verdeckte Verkettung (oder: \hypertarget{abstrakte Bewegung}{abstrakte Bewegung}, verdeckte Bewegung).
\pause
\item Möglichkeit 2:\\ Das Verb wird (wie im Französischen) an die \inull-Stelle angehoben. 
\end{itemize}
\pause
scheint im Dt.\ kein klares Indiz für das eine oder das andere zu geben.

Allg.\ gibt es für Ansatz einer \inull-Position im
Dt.\ keinen direkten Nachweis. 

%% Dass \inull normalerweise am Satzende
%% angesetzt wird, ist eher forschungsgeschichtlich motiviert. 

Im Folgenden: Annahme einer verdeckten Verkettung
\end{itemize}

}

\subsubsubsection{Verbzusätze}

\frame{
\frametitle{Verbzusätze: Kopfadjunkte}

\begin{itemize}
\item Verbzusätze sind "`Nebenköpfe"' zu \vnull, \dash Kopfadjunkte:

\begin{center}%
\begin{tabular}[t]{ccc}
&\node{v1}{\vnull}\\[4ex]
\node{p}{\pnull}   &                  & \node{v2}{\vnull}\\[4ex]
\node{doktor}{an} & & \node{mutter}{lachen}
\end{tabular}%
\nodeconnect{v1}{p}\nodeconnect{v1}{v2}
\nodeconnect{p}{doktor}\nodeconnect{v2}{mutter}
\end{center}


\item Kopfadjunkte stellen eine Erweiterung des \xbar-Schemas dar.\\
(später mehr: \hyperlink{inkorporation}{\siehe Inkorporation})
\end{itemize}



}

\frame{
\frametitle{Verbzusätze}

\begin{itemize}
\item In V1- und V2-Sätzen "`strandet"' der Verbzusatz am Satzende, es wird also nur die eigentliche Verbform bewegt.
\eal
\ex Als Anna die Tür aufschloss, 
\ex Anna schloss die Tür auf. 
\ex Schließ die Tür auf, Anna! 
\zl

\pause
\item In Verbletztsätzen bilden Verbzusatz und Verbform in der gesprochenen Sprache eine Einheit, \dash ein prosodisches Wort.

Indiz dafür, dass das Verb in Verbletztsätzen tatsächlich an der Position \vnull steht. 

\pause
\item Anders verhalten sich Präfixbildungen (\zb \emph{verschließen}) und\\
"`feste Zusammensetzungen"' (\zb \emph{untersuchen}, \emph{umarmen}).
\end{itemize}


}

%\if 0
\subsubsubsection{SpecIP}

\frame{
\frametitlefit{Subjektposition SpecIP im Deutschen: Gibt es immer ein Subjekt?}

\begin{itemize}
\item \blaubf{Projektionsprinzip}:\\
Lexikalische Information muss syntaktisch realisiert werden. 
\item \blaubf{erweitertes Projektionsprinzip (EPP)}:\\
Lexikalische Information muss syntaktisch realisiert werden. 

Jeder Satz enthält ein Subjekt. 

\pause
\item Ein Problem für die These der universellen Geltung des EPP sind deutsche Sätze wie: 

\eal
\ex Heute wird nicht gearbeitet. 
\ex Mir ist kalt. 
\ex Ihn schwindelt.
\ex Ihm graut vor der Prüfung.
\zl
\end{itemize}

}

\frame{
\frametitlefit{Subjektposition SpecIP im Deutschen: Konstituentenstellung (I)}


Es gibt Linksversetzungen im Mittelfeld (innerhalb von IP und VP). 

Bezeichnung: \emph{Scrambling} (nach spöttischem Ausspruch des Deutschkenners Mark
Twain, vgl.\ \emph{scrambled eggs} = Rührei, \siehe auch \citew{Ross67,Ross86a-u}).
\nocite{Twain1880a}

\pause
Auslösende Faktoren von Scrambling: 
\begin{itemize}\itemsep0pt
%\item Belebtheit (präferierte Abfolge: Belebtes vor Unbelebtem)
\item Definitheit (präferierte Abfolge: Bestimmtes vor Unbestimmtem)
\item Informationsgehalt (präferierte Abfolge: Bekanntes vor Neuem)
\item Konstituentenlänge (kurz vor lang)\nocite{Behaghel09,Behaghel30}
\end{itemize}

\pause
Umgestellte Konstituenten können vor dem Subjekt stehen, bzw.\ Subjekt zwischen
anderen Konstituenten:
\eal
\ex dass [im Saal] [drei Paare] tanzen. 
\ex weil [dieses Buch] [niemand] [auf den Tisch] gelegt hat. 
\zl
$\to$ Ansatz einer Subjektposition ist nicht so offensichtlich wie im Englischen.

}

\frame{
\frametitlefit{Subjektposition SpecIP im Deutschen: Konstituentenstellung (II)}

\eal
\ex dass [im Saal] [drei Paare] tanzen. 
\ex weil [dieses Buch] [niemand] [auf den Tisch] gelegt hat. 
\zl

Vermutung:\\
Scrambling in (\mex{0}) = Bewegung einer XP an Adjunktposition vor der Subjektposition

Aber das ist nicht sicher nachweisbar: Wenn es stimmt, dass unbetonte Objektpronomen wie \emph{es} am linken
Rand der VP (an der sogenannten Wackernagelposition) stehen, weisen die
folgenden Varianten darauf hin, dass die Subjektphrase zwar an der
Subjektposition vor der Wackernagelposition stehen kann, aber nicht muss: 
\eal
\ex[]{
dass [\sub{Nom} Anna] es sofort entdeckte
}
\ex[]{
dass \_$_i$ es [\sub{Nom} Anna]$_i$ sofort entdeckte 
}
%% \ex[*]{
%% dass [Dativ Anna] es sofort auf"|fiel
%% }
%% \ex[]{
%% dass es [Dativ Anna] sofort auf"|fiel 
%% }
\zl


}

\frame{
\frametitlefit{Subjektposition SpecIP im Deutschen: Konstituentenstellung (III)}


Deutung: Im Deutschen kann das Subjekt an zwei Positionen stehen.  
\begin{itemize}
\item Option 1: Das Subjekt steht «weiter unten» im Satz (am ehesten an der
Position SpecVP) und ist mit der leeren Subjektposition SpecIP verkettet
(=~verdeckte Verkettung; andere Fachausdrücke: verdeckte Bewegung, abstrakte
Bewegung). 

\pause
{\small (leere Subjektposition kann auch für subjektlose Sätze
postuliert, wenn auch nicht nachgewiesen werden $\to$ rein theorieinterne
Rettung für das EPP.

Dann muss man aber sicherstellen, dass solche leeren Subjekte nicht an Stellen
auf"|treten, an denen nicht-leere Subjekte stehen müssen.)}

\pause
\item Option 2: Das Subjekt steht an der Subjektposition SpecIP. 
\end{itemize}
\pause
Fazit: Im Deutschen ist zwischen Subjekt (=~Argument im Nominativ) und Subjektposition (=~SpecIP)
zu unterscheiden.


}

\subsubsubsection{Expletiva}

\frame[label=expletivum]{
\frametitle{Expletiva: Pseudo-Argumente}

\begin{itemize}
\item Expletivum = "`Füllform"', Obergriff für Pseudo-Argument, Platzhalter und Korrelat 
\pause
\item Pronomina: (E: \emph{it}, D: \emph{es}, F: \emph{il}, \emph{le}) als gewöhnliches Subjekt oder Objekt (Stellvertreter) mit Bezug auf eine Nominalphrase:
\eal
\ex (I am reading a book.) [It] is interesting. I like [it]. 
\ex (Ich lese ein Buch.) [Es] ist interessant. Ich mag [es].
\ex (Je lis un livre.) [Il] est intéressant. Je [l']estime.
\zl
\pause
\item Expletiv I: Pronomen als Pseudo-Argument (unpersönliches Subjekt oder Objekt): 
\eal
\ex {}[It] is raining. %Take [it] easy! 
\ex {}[Es] regnet. Sie bringt [es] bis zur Professorin.
\ex {}[Il] pleut.
\zl
\end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{Expletiva: Korrelate zu Nebensätzen}

%% \begin{itemize}
%% \item 
Expletiv II: Pronomen als Korrelat eines Nebensatzes\\
(Engl.\ nur von Subjektnebensätzen, Dt.\ auch von Objektnebensätzen)
%(Index i: jeweiligen Phrasen "`gehören zusammen"'):
\eal
\ex {}[It]$_i$ strikes me [that Bill did not come]$_i$
\ex Mich störte [es]$_i$, [dass Otto ständig gähnte]$_i$ 
\zl
\ea
Anna schätzte [es]$_i$ nicht, [dass Otto ständig gähnte]$_i$
\z

\pause
Pronominaladverb als Korrelat (Nebensatz entspricht Präpositionalobjekt): 
\ea
Anna fand sich nicht [damit]$_i$ ab, [dass Otto ständig gähnte]$_i$
\z
%\end{itemize}
}

\exewidth{\exnrfont(235)}
\frame{
\frametitle{Expletiva: Vorfeldplatzhalter}


\begin{itemize}
\item Expletiv III: Pronomen \emph{es} als Vorfeldplatzhalter ($\neq$ Subjektplatzhalter) (Deutsch!): 
\eal
\ex {}[Es] kamen drei Männer.\\(Aber nicht: *Es scheint, dass es drei Männer kamen.) 
\ex {}[Es] wurde gearbeitet.\\(Aber nicht: *Es scheint, dass es gearbeitet wurde.) 
\zl
\pause
\item Expletiv IV: Adverb \emph{there} als Subjektplatzhalter (Englisch!)   nur in Verbindung mit einer nachgestellten Nominalphrase, mit der das Verb gegebenenfalls kongruiert: 
\ea
{}[There]$_i$ were [three men]$_i$ in the room.\\
(Auch: It seems, that [there]$_i$ were [three men]$_i$ in the room.)
\z
\end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{Expletiva: Subjektplatzhalter}


\begin{itemize}
\item Expletiv V: Pronomen als Subjektplatzhalter (Französisch)   das Verb kongruiert nur mit dem Expletiv:
\ea
{}[Il]$_i$ est [arrêté trois hommes]$_i$.\\(Auch: Il semble qu [il]$_i$ est arrêté [trois hommes]$_i$.) 
\z
\end{itemize}


Anmerkung: Als eine Art
Expletiv kann man auch das Reflexivpronomen bei echt reflexiven Verben ansehen
(z.\,B.: \emph{sich beeilen}, \emph{sich etwas vornehmen}).


}

\frame{
\frametitle{Das englische \emph{there}}

\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}\hline
SpecCP & \cnull & SpecIP & \inull & Satzadverbialien & \vnull   & Rest der VP\\\hline\hline
       &        & There  & arrive$_k$ d &                  & \_$_k$ & three Magi.\\
       &        & There  & will   &                  & arrive   & three Magi.\\
       & Will$_k$  & there  & t$_k$ &                  & arrive   & three Magi?\\
       & that   & there  & will   &                  & arrive   & three Magi.\\\hline
\end{tabular}}

\bigskip

Frage: Wo genau steht die Phrase \emph{three Magi}?\\
(\alt<beamer>{\compare{Kasus}{Kasuslehre}}{\siehe Kasuslehre}, 
Stichwort \hyperlink{unakk}{"`nichtakkusativische Verben"'})

}

\frame{
\frametitle{Das Vorfeld-\emph{es}}


\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
%
SpecCP    & \cnull      & \mc{2}{l|}{IP (ohne \inull, \vnull)} & \vnull, \inull\\
Vorfeld   & Linke       & \mc{2}{l|}{Mittelfeld}                      & Rechte\\\cline{3-4}
          & Satzklammer & SpecIP           & Phrasen innerhalb der VP & Satzklammer\\
          &             & Subjektsposition &                          &\\\hline\hline
Es        & tanzen$_k$     & drei Paare & im Saal.                       & t$_k$ t$_k$ \\
          & dass         & drei Paare & im Saal                        & tanzen$_k$ \_$_k$\\
          & dass         & *es        & drei Paare im Saal             & tanzen$_k$ \_$_k$\\
{}[Drei Paare]$_i$ & tanzen$_k$   & t$_i$     & im Saal                        & t$_k$ t$_k$\\
{}[Drei Paare]$_i$ & tanzen$_k$   & *es t$_i$ & im Saal                        & t$_k$ t$_k$\\\hline
\end{tabular}
}

\bigskip
Man beachte, dass der Stern bei \emph{es} im
dritten und fünften Beispiel den Satz als ungrammatisch kennzeichnet.



}




\subsubsubsection{Spuren und Bewegung}

\frame{
\frametitle{Gründe für den Ansatz von Spuren bei Bewegung (I)} %: Anforderung von mehreren Positionen}
%

Auslöser von Bewegung scheint ganz allgemein zu sein, dass eine Konstituente
ein Merkmal aufweist, das "`eigentlich"' nicht zu der Position paßt, an der sie
steht, sondern zu einer anderen weiter oben im Baum. 

Besonders typisch sind Phrasen mit Fragewörtern\\
(interrogative Determinierer, Pronomen und Adverbien):
\ea
Ich weiß nicht, [was] Anna erwartet hat.  
\z

\begin{itemize}\itemsep0pt\topsep0pt\partopsep0pt
\item {}[was] ist internes Argument (Objekt) von \emph{erwartet}
 und sollte Bestandteil der VP, genauer Schwester der Verbform \emph{erwartet}, sein.
%
\item {}[was] enthält Fragewort, das die Satzart (Satzmodus)
 "`Fragesatz"' deutlich macht; damit gebildete Phrase sollte in
Spezifikatorposition SpecCP des Satzkerns \cnull stehen.
\end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{Gründe für den Ansatz von Spuren bei Bewegung (II)}

Lösung: Verkettung der beiden Positionen.\\
Phrase an der oberen Position sichtbar $\to$ Bezeichnung = \emph{Bewegung}
\ea
Ich weiß nicht, [was]$_i$ Anna [t]$_i$ erwartet hat.\\
(Gemeint: Ich nehme an, dass Anna [etwas] erwartet hat. Worum handelt es sich?) 
\z

}


\frame{
\frametitle{Beschränkungen}

%\savespace\small

Konstituenten können nicht beliebig verkettet bzw.\ bewegt werden. 

Metaphorisch ausgedrückt: Der Weg durch den Strukturbaum muss von der Endposition aus
bis zur Ausgangsposition überblickt werden.\\
Diese Beobachtung wird mit dem Konzept der Spur formalisiert: 

\ea[*]{
Ich weiß nicht, [was]$_i$ dann der Tag kam, an dem Anna [t]$_i$ erwartete.\\
(Intendiert: Ich nehme an, dass dann der Tag kam, an dem Anna [etwas] erwartet hat. Worum handelt es
 sich?)
}
\z
I.\,A.\ sind eingebettete CPs (= Nebensätze) Hindernisse für den Blick zurück zur Ausgangsposition,
\dash aus Nebensätzen kann nichts  herausbewegt (extrahiert) werden.
 
}

%% \frame{
%% \frametitle{Beschränkungen (II)}


%% Abweichungen (hier markiert mit `!') besonders interessant:

%% \eal
%% \ex ! [Was]$_i$ glaubst du, dass Anna [t]$_i$ liest?
%% \ex ? [Wer]$_i$ glaubst du, dass [t]$_i$ dieses Buch liest?\\(Beurteilung schwankt!) 
%% \ex * [Was]$_i$ glaubst du nicht, dass jemand [t]$_i$ liest? 
%% \zl

%% }

\frame{
\frametitle{Verschiedene Bewegungsarten: A- und A'-Bewegung}

\savespace

Bewegungen folgen nicht alle denselben Regeln. 

Fachliteratur unterscheidet zwischen A-Bewegung und A'-Bewegung\\
(lies: Non-A-Bewegung; andere Schreibweise: \abar-Bewegung).

\emph{A} steht für \emph{Argument}, genauer für \emph{Argumentposition}.
\begin{itemize}\itemsep0pt
\item A-Bewegung: Bewegung zur Subjektposition (SpecIP), auch als NP-Bewegung bezeichnet.
Die Subjektposition ist eine Argumentposition.   
\item A'-Bewegung:
\begin{itemize}
\item Bewegung ins Vorfeld (SpecCP), also Topikalisierung und \emph{w}-Bewegung; 
\item Linksversetzung im Mittelfeld (Scrambling); 
\item Bewegung schwach betonter Pronomen an die Wackernagel-Position; 
\item Ausklammerung ins Nachfeld (Rechtsextraposition)\\
\ldots
\end{itemize}
\end{itemize}

\hyperlink{np-bewegung}{NP-Bewegung} und \hyperlink{w-Bewegung}{\emph{w}-Bewegung} werden noch behandelt.


}


\subsubsubsection{Small Clauses: verblose Satzäquivalente}

\frame[label=sc]{
\frametitle{Small Clauses: verblose Satzäquivalente (I)}

\smallexamples\small\parskip1pt
Bestimmte verblose Prädikativkonstruktionen werden auf eine Konfiguration zurückgeführt, 
in der Prädikativ + Bezugs-NP satzähnliche Einheit bilden.

\pause
Häufig wird dafür eine besondere funktionale Kategorie Agr (=~\emph{Agreement}; deutsch: Kongruenz,
Übereinstimmung) angesetzt. 

\pause
Prädikativ ist Komplement von Agr, die Bezugs-NP dessen Spezifikator.

\pause
Bezugsphrase = externes Argument des Prädikativs\\
(oder etwas unpräzise dessen Subjekt)

\pause
\agrnull ist teils leer (\mex{2}a), teils von einem Element besetzt, das traditionell als Konjunktion ((\mex{2}b) \emph{als}) oder als Präposition
((\mex{2}c) \emph{für}) bestimmt wird.

\ea
Der Torwart sagte, [\sub{CP} der Schiedsrichter sei ein Trottel] 
\z
\eal
\ex Der Torwart nannte [\sub{AgrP} den Schiedsrichter einen Trottel].
\ex Der Torwart betrachtete [\sub{AgrP} den Schiedsrichter als einen Trottel].
\ex Der Torwart hält [\sub{AgrP} den Schiedsrichter für einen Trottel].
\zl
Zum Kasus des Small-Clause-Spezifikators später.

}

\frame{
\frametitle{Small Clauses: verblose Satzäquivalente (II)}

%\enlargethispage{-\baselineskip}
%
\vfill
\centerline{\scalebox{0.5}{%
\begin{tabular}{ccccccc}
\mc{3}{c}{\node{cp}{CP}}\\[5ex]
\mc{3}{c}{\node{cs}{C'}}\\[6ex]
\node{c}{C}&             \mc{4}{c}{\node{ip}{IP}}\\[6ex]     
       & \node{np1}{NP}          &                    & & \mc{3}{c}{\node{is}{I$'$}}\\[5ex]
       &             & & \mc{3}{c}{\node{vp}{VP}}                                          & \node{i}{I}\\[5ex]
       &             & & \mc{3}{c}{\node{vs}{V$'$}}\\[5ex]
       &             & \mc{3}{c}{\node{agrp}{AgrP}}                               & \node{v}{V}\\[5ex]
       &             & \node{np2}{NP}                 & \mc{2}{c}{\node{agrs}{Agr$'$}}\\[5ex]
       &             &                    & \node{agr}{Agr} & \node{np3}{NP}\\[6ex]
\node{weil}{weil}& de\node{dt}{r Torwa}rt & den\node{ds}{ Schiedsrich}ter & \node{fuer}{für}      & ei\node{et}{nen Trott}el & \node{haelt}{hält}   & \node{tr}{\_}\\
\end{tabular}
\nodeconnect{cp}{cs}%
\nodeconnect{cs}{c}\nodeconnect{cs}{ip}%
\nodeconnect{ip}{np1}\nodeconnect{ip}{is}%
\nodeconnect{is}{vp}\nodeconnect{is}{i}%
\nodeconnect{vp}{vs}%
\nodeconnect{vs}{agrp}\nodeconnect{vs}{v}%
\nodeconnect{agrp}{np2}\nodeconnect{agrp}{agrs}%
\nodeconnect{agrs}{agr}\nodeconnect{agrs}{np3}%
\nodeconnect{c}{weil}\nodeconnect{agr}{fuer}%
\nodeconnect{v}{haelt}\nodeconnect{i}{tr}%
\nodetriangle{np1}{dt}\nodetriangle{np2}{ds}\nodetriangle{np3}{et}%
}}
%\mbox{}
\nocite{Abraham93a}

}

\frame[label=sc-probleme]{
\frametitle{Probleme: Voranstellbarkeit des Small Clause}

Im Deutschen bilden der Small-Clause-Spezifikator und der Rest der Small Clause
auf der Ebene der S-Struktur keine Konstituente, was noch gesondert zu erklären
wäre: 

\eal
\ex[]{
{}[\sub{CP}\hspace{4mm} Der Schiedsrichter sei ein Trottel], sagte der Torwart. 
}
\ex[*]{
{}[\sub{AgrP} Den Schiedsrichter für einen Trottel] hält der Torwart. 
}
\zl

}

\frame{
\frametitle{Probleme: Kategorie des Small Clause}

\small\smallexamples\parskip0pt
Außerdem: Manche Verben kommen nur mit Prädikativen
bestimmter Kategorien vor (\citealt[S.\,70]{Fanselow91a}; \citealt[S.\,63]{Demske94a}; \citealt[S.\,232]{Hoekstra87a}).
%
\eal
\ex[]{
Herr K.\ ist kein Verbrecher.
}
\ex[]{
Herr K.\ ist unschuldig.
}
\ex[]{
Herr K.\ ist in Berlin.
}
\zl
\eal
\ex[*]{
Der Richter macht Herrn K.\ einen Verbrecher.
}
\ex[]{
Das Gericht macht Herrn K.\ müde.
}
\ex[]{
Der Richter macht Herrn K.\ zum Verbrecher.
}
\zl
\eal
\ex[]{
Herr K.\ nennt den Richter einen Idioten.
}
\ex[]{
Herr K.\ nennt den Richter voreingenommen.
}
\ex[*]{
Herr K.\ nennt den Richter als/zum Idioten.
}
\zl
Small Clauses wären aber alle Agr-Projektionen $\to$\\
direkte Selektion der Kategorie unmöglich

}

\frame{
\frametitle{Konsequenz}

Nicht in allen GB-Varianten werden Small Clauses angenommen,\\
in HPSG werden die Phänomene anders behandelt.
\nocite{Bresnan82c,Williams83a,Booij90a,Hoekstra87a,Hoeksema91c,Fanselow91a,NW93a,Neeleman94a,Neeleman95a,ps2,Stiebels96a,Winkler97a}

Siehe \citew{Mueller2002b} und Vorlesung im nächsten Semester.

}

}%\end{gb-intro}
%\fi

\iftoggle{einfsprachwiss-exclude}{

\iftoggle{gb-intro}{

\subsection{Lokale Umstellung}

\frame{
\frametitle{Lokale Umstellung}


\begin{itemize}
\item Im \mf können Argumente in nahezu beliebiger Abfolge angeordnet werden.
\eal
\ex {}[weil] \rot{der Mann} \gruen{der Frau} \blau{das Buch} gibt
\ex {}[weil] \rot{der Mann} \blau{das Buch} \gruen{der Frau} gibt
\ex {}[weil] \blau{das Buch} \rot{der Mann} \gruen{der Frau} gibt
\ex {}[weil] \blau{das Buch} \gruen{der Frau} \rot{der Mann} gibt
\ex {}[weil] \gruen{der Frau} \rot{der Mann} \blau{das Buch} gibt
\ex {}[weil] \gruen{der Frau} \blau{das Buch} \rot{der Mann} gibt
\zl
\pause
\item In (\mex{0}b--f) muss man die Konstituenten anders betonen
und die Menge der Kontexte, in denen der Satz mit der jeweiligen Abfolge
geäußert werden kann, ist gegenüber (\mex{0}a) eingeschränkt \citep{Hoehle82a}. 

Abfolge in (\mex{0}a) = \blau{Normalabfolge} bzw.\ die \blau{unmarkierte Abfolge}.
\end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{Zwei Möglichkeiten zur Analyse der lokalen Umstellung}


Es gibt theoretisch zwei Möglichkeiten (siehe \citew{Fanselow93a}):
\begin{itemize}[<+->]
\item Man nimmt eine Grundabfolge an und leitet alle anderen Abfolgen über Move-$\alpha$ daraus ab.
\Zb \citew{Frey93a}.
\pause
\item Man läßt verschiedene Grundstrukturen zu, die für die Analysen der verschiedenen Abfolgen direkt verwendet werden.\\
Es gibt keine Spuren. \Zb \citew{Fanselow2001a}.
%% \pause
%% \item Der Ansatz mit verschiedenen Grundstrukturen ist nicht so schlimm, wie ein reiner
%% Phrasenstrukturansatz, da
\item Obwohl mittels Skopusambiguitäten immer für den bewegungsbasierten Ansatz argumentiert wurde,
sind es gerade Skopusdaten,\\
die gegen diesen Ansatz sprechen \citep{Kiss2001a,Fanselow2001a}.
\end{itemize}


}

}% not gb-intro


}%\end{einfsprachwiss-exclude}

